\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{../tp/csh}\sloppy

\newcommand{\unix}[1]{\hspace*{2cm}{\tt #1}}
\newcommand{\fich}[1]{{\bf \em #1}}

\title{Devoir surveillé du 23 mai 2006}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{quote}
  Tous documents interdits. Les exercices sont indépendants. La correction
  tiendra compte de la qualité de la rédaction et de la présentation. Barème
  approximatif.
\end{quote}


\begin{Exercice} \textbf{(4pts)} L'utilisateur {\tt laurel} examine le contenu
  du répertoire courant~:
\begin{Verbatim}
{laurel} 1 > ls -l
total 92
-rw-r--r--   1 laurel esial1     226 avr  4 10:08 Makefile
drwxr-xr-x   2 laurel esial1     512 avr  7 07:03 TP1
drwxr-xr-x   2 laurel esial1     512 avr  7 07:03 TP2
-rw-r--r--   1 laurel esial1     129 mar 10 17:12 deux.c
-rw-r--r--   1 laurel esial1      12 jun 11 15:04 deux_entiers
-rw-r--r--   1 laurel esial1     225 jun 10 17:13 trois.c
-rw-r--r--   1 laurel esial1     173 mar  7 07:07 installeTP.sh
-rwxr-xr-x   1 laurel esial1    1115 jun  8 17:04 max2
-rw-r--r--   1 laurel esial1     897 mai 10 17:14 un.c
-rw-r--r--   1 laurel esial1     154 mai 27 15:29 y.c
\end{Verbatim}

\Question \textbf{(2pts)}
Laurel exécute alors différentes commandes qui se terminent toutes
par un message d'erreur.  Expliquez dans chaque cas le sens de ces messages et
indiquez comment remédier au problème.

\begin{enumerate}
\item[a]
  \begin{minipage}{1.0\linewidth}    
    \begin{Verbatim}[gobble=6]
      {laurel} 2 > more deux_entiers 
      23 12
      {laurel} 3 > max2 < resultat > deux_entiers
      resultat: No such file or directory.
      {laurel} 4 >
    \end{Verbatim}
  \end{minipage}

\item[b]
  \begin{minipage}{1.0\linewidth}    
    \begin{Verbatim}[gobble=6]
      {laurel} 5 > which installeTP.sh 
      installeTP.sh: Command not found.
      {laurel} 6 >
    \end{Verbatim}
  \end{minipage}

\item[c]
  \begin{minipage}{1.0\linewidth}    
    \begin{Verbatim}[gobble=6]
      {laurel} 7 > gcc -o y y.c
      Undefined                       first referenced
       symbol                             in file
      ploumploum                          /var/tmp//ccMi6qE9.o
      ld: fatal: Symbol referencing errors. No output written to y
      collect2: ld returned 1 exit status
      {laurel} 8 >
    \end{Verbatim}
  \end{minipage}

\item[d]
  \begin{minipage}{1.0\linewidth}    
    \begin{Verbatim}[gobble=6]
      {laurel} 9 > touch *.c
      {laurel} 10 > make
      gcc -c un.c
      gcc -c deux.c
      gcc -c trois.c
      gcc -o quatre un.o deux.o trois.o
      ld: fatal: symbol `zero' is multiply-defined:
              (file deux.o type=FUNC; file trois.o type=FUNC);
      ld: fatal: File processing errors. No output written to quatre
      collect2: ld returned 1 exit status
      *** Error code 1
      make: Fatal error: Command failed for target `quatre'
      {laurel} 11 >
    \end{Verbatim}
  \end{minipage}
\end{enumerate}

\Question \textbf{(1pt)} Écrivez un contenu possible pour le fichier
\fich{Makefile}.

\Question \textbf{(1pt)} L'utilisateur {\tt hardy} a aussi écrit un
\fich{Makefile} dans son répertoire personnel. Comment Laurel sait-t-il s'il
peut lire le \fich{Makefile} de son ami ? Quelle(s) commande(s) pourra-t-il
alors utiliser pour comparer ces deux fichiers \fich{Makefile} ?
\end{Exercice}

\begin{Exercice} \textbf{(3pts)}
  La commande \fich{strings} permet d'étudier les parties lisibles d'un fichier
  binaire dont le nom est passé en argument. Elle n'affiche à l'écran que les
  caractères du fichier dont les codes Ascii sont dans l'intervalle \mbox{$[32,
    126]$} (ce sont les caractères ``affichables'', les autres étant des
  des codes de contrôle).

\smallskip\noindent{\bf Exemple~:}
si \fich{fichier} contient les caractères de codes Ascii 
$(12, 33, 65, 69, 5, 4, 77, 89, 14, 35, 101, 102)$\\
alors \run{strings fichier} affichera les caractères:
$(33, 65, 69, 77, 89, 35, 101, 102)$. Soit: \run{!AEMY\#ef}

\Question Écrivez en C la commande \fich{strings}.
  
\end{Exercice}

\begin{Exercice}\textbf{(3pts)}
Écrivez un programme C \fich{min\_maj.c}, compilé sous le nom \fich{min\_maj},
qui affiche à l'écran ses arguments en convertissant toutes les lettres 
minuscules en lettres majuscules (les autres caractères étant inchangés).

\noindent \textit{Exemples}~:
\begin{itemize}
\item \run{min\_maj bOnNE nUIt LES petits ...} 
  affiche à l'écran : 
  \texttt{BONNE NUIT LES PETITS ...}
\item \run{min\_maj Le C eT Le ShEll, tROp 3ll3t}  
  affiche à l'écran : 
   \texttt{LE C ET LE SHELL, TROP 3LL3T}
\end{itemize}
\smallskip\noindent \textit{Indication}: le décallage entre les majuscules et
les minuscules est donné par l'expression \texttt{'A'-'a'}.
\end{Exercice}
      
\begin{Exercice}\textbf{(2pts)}
%
Écrivez un fichier de commandes de nom \fich{sauvegarde.sh} permettant de~: 
\begin{itemize}
\item 
	Créer un répertoire de nom \fich{Archives} dans votre répertoire 
	personnel (s'il n'y existe pas déjà)~;
      \item Déplacez dans ce répertoire \fich{Archives} tous les fichiers
        exécutables qui se trouvent dans le répertoire dont le nom est donné en
        argument.  \\
        Si le répertoire donné en argument n'existe pas, afficher un message
        d'erreur.
\end{itemize}
\end{Exercice}

% \begin{Exercice} \textbf{(3pts)}
%   %
%   L'administrateur d'une machine souhaite être prévenu lorsque le nombre
%   d'utilisateurs d'une machine dépasse une certaine valeur N.  Il souhaite donc
%   écrire un programme qui lui affiche un message chaque fois que cette valeur
%   est dépassée.

%   Pour connaître le nombre courant d'utilisateurs il dispose de la commande
%   \fich{uptime}:

% \begin{Verbatim}
% {administrateur} 27 >uptime
%   9:16am  up 99 day(s), 23:08,  2 users,  load average: 1.47, 1.60, 1.52
% {administrateur} 28 >
% \end{Verbatim}

% \Question \textbf{(\textonehalf pt)} Écrivez un fichier de commande
% \fich{uptime.sh} qui exécute la commande \fich{uptime} toutes les 10 minutes.

% \Question \textbf{(2pt)} Écrivez un programme C qui sera compilé sous le nom
% \fich{uptime\_vers\_users}.  Ce programme prend en argument sur la ligne de
% commande un entier N et une adresse email.  Il lit en permanence au clavier le
% résultat de la commande \fich{uptime} et envoie un couriel lorsque le nombre
% d'utilisateurs dépasse N. 

% \noindent \textit{Indication:} La fonction C \underline{\texttt{int
%     system(char *cmd)}} permet d'exécuter la commande \texttt{cmd} dans un
% shell. On peut utiliser le programme \texttt{mail} dans cette commande.

% \Question \textbf{(\textonehalf pt)} Quelle commande doit exécuter notre
% administrateur pour recevoir un couriel chaque fois qu'il y a plus de 15
% utilisateurs sur la machine ?
% \end{Exercice}

\begin{Exercice} \textbf{(5pts)}
%
La commande {\tt wc -l} affiche le nombre de lignes du fichier
donné en arguments~:

\begin{Verbatim}
{batman} 2 > wc -l debordechar.c 
      35 debordechar.c
{batman} 3 >
\end{Verbatim}

\Question \textbf{(2pts)} Écrivez un programme C \texttt{compte\_ligne} mimant
l'action de \run{wc -l}. Il prend un nom de fichier en argument et affiche le
nombre de lignes du fichier suivi du nom du fichier. 

\Question \textbf{(subsidiaire, 0pt)} Écrivez un script shell
\texttt{compte\_ligne.sh} équivalent. 

\noindent\textit{Indication:} \run{grep -c} affiche le nombre d'occurences du
motif passé en argument.

\medskip On souhaite maintenant connaître le nombre total de lignes de tous les
fichiers suffixés par \texttt{.c} ou \texttt{.h} du répertoire courant.

\Question \textbf{(1pt)} Décrivez en quelques lignes le principe d'une solution
possible.  Cette solution peut combiner l'utilisation de commandes existantes
ainsi que des programmes C ou fichiers de commandes (dont vous préciserez les
fonctionnalités). Vous pouvez utiliser \texttt{compte\_ligne}%
%ou \texttt{compte\_ligne.sh} 
, mais pas \texttt{wc}.

\Question \textbf{(2pts)} Donnez la réalisation complète de votre solution.
\end{Exercice}


\begin{Exercice}\textbf{(3pts)} % Pour chacune des questions suivantes, vous répondrez en une
%  seule ligne de commande.
%   \begin{enumerate}
%   \item Envoyer la liste détaillée des fichiers du répertoire courant à toto@loria.fr
%   \item Idem, mais on ne souhaite pas afficher les informations concernant les
%     répertoires. 
%   \end{enumerate}
  On suppose que l'on dispose d'un fichier calepin.txt, contenant des noms et
  des numéros de téléphone rangés de la manière suivante :
  \begin{Verbatim}[label=calepin.txt,gobble=4]
    DUPONT Jean,05.61.75.18.47,21/08/1975,jean.dupont@free.fr
    MARTIN Yvonne,02.23.34.45.56,26/02/1977,yvonne.martin@cegetel.fr
    ...
  \end{Verbatim}

  \Question \textbf{(\textonehalf pt)} Écrire un script (ou une commande) qui
  effectue la recherche des personnes s'appelant DURAND et qui restitue leur
  numéro de téléphone.

% Rep: cat calepin.txt | grep 'durand' | cut -f3 -d' '

  \Question \textbf{(\textonehalf pt)} Écrire un script (ou une commande) qui
  compte les gens habitant dans le sud-est (numéro en 04)
% Rep: cat calepin.txt | cut -f3 -d' ' | cut -f1 -d'.' | grep '05' | wc -l

  \Question \textbf{(1pt)} Écrire un script (ou une commande) envoyant un
  message éléctronique contenant ``Bonne Année'' à tout le monde.

  \Question \textbf{(1pt)} Écrire un script (ou une commande) envoyant un
  message éléctronique contenant ``Bon anniversaire'' à toutes les personnes
  dont c'est l'anniversaire.

  \noindent \textit{Indication}: \run{date +\%d/\%m} affiche la date du jour
  sous la forme: jj/mm
\end{Exercice}
\end{document}



\subsection*{Exercice 6}

L'option {\tt -o} du compilateur {\tt gcc} permet d'indiquer le nom du 
programme exécutable que l'on souhaite générer. Cette option est ``dangereuse''
dans le sens où le compilateur ne fait aucune vérification sur le nom de ce 
programme exécutable. Ainsi la commande suivante efface silencieusement
le fichier source \fich{max2.c}~: \\
	\unix{gcc max2 -o max2.c}

Pour éviter ce genre de problème à un utilisateur débutant, on propose de 
lui écrire une nouvelle commande de nom \fich{compile}, qui accepte les mêmes 
arguments que \fich{gcc}, et qui~: 
\begin{itemize}
\item affiche un message d'avertissement si la commande proposée risque 
	d'effacer un fichier source ;
\item exécute normalement la commande standard \fich{gcc} dans le cas contraire.
\end{itemize}
~ \\

On suppose que cet utilisateur n'écrit et ne compile que des programmes constitués 
d'un seul fichier source. Il utilisera donc la commande \fich{compile} de deux 
manière possible : \\
	\unix{compile -o \mbox{{\em fichier1}} \mbox{{\em fichier2}}} \\
ou \\
	\unix{compile \mbox{{\em fichier1}} -o \mbox{{\em fichier2}}} 


{\bf 1.} 
Ecrivez la commande \fich{compile} sous la forme d'un fichier de commande.

{\bf 2.} 
Ecrivez la commande \fich{compile} sous la forme d'un programme C.


% LocalWords:  Makefile Laurel strings
